

প্রয়োগ : 65. যদি $\frac{b+c-a}{y+z-x} = \frac{c+a-b}{z+x-y} = \frac{a+b-c}{x+y-z}$ হয়, তবে প্রমাণ করি যে, $\frac{a}{x} = \frac{b}{y} = \frac{c}{z}$

$$\frac{b+c-a}{y+z-x} = \frac{c+a-b}{z+x-y} = \frac{a+b-c}{x+y-z} = \frac{b+c-a+c+a-b+a+b-c}{y+z-x+z+x-y+x+y-z} \text{ [সংযোগ প্রক্রিয়ার সাহায্যে পাই]}$$

$$\therefore \text{প্রতিটি অনুপাত} = \frac{a+b+c}{x+y+z}$$

$$\text{সুতরাং, } \frac{b+c-a}{y+z-x} = \frac{a+b+c}{x+y+z} = \frac{(a+b+c) - (b+c-a)}{(x+y+z) - (y+z-x)} \therefore \text{প্রতিটি অনুপাত} = \frac{2a}{2x} = \frac{a}{x}$$

$$\text{অনুরূপে, } \frac{c+a-b}{z+x-y} = \frac{a+b+c}{x+y+z} = \frac{(a+b+c) - (c+a-b)}{(x+y+z) - (z+x-y)} \therefore \text{প্রতিটি অনুপাত} = \frac{2b}{2y} = \frac{b}{y}$$

$$\text{এবং } \frac{a+b-c}{x+y-z} = \frac{a+b+c}{x+y+z} = \frac{(a+b+c) - (a+b-c)}{(x+y+z) - (x+y-z)} \therefore \text{প্রতিটি অনুপাত} = \frac{2c}{2z} = \frac{c}{z}$$

$$\therefore \frac{a}{x} = \frac{b}{y} = \frac{c}{z} \text{ [প্রমাণিত]}$$



প্রয়োগ : 66. যদি $(4a+5b)(4c-5d) = (4a-5b)(4c+5d)$ হয়, প্রমাণ করি যে a, b, c ও d সমানুপাতে আছে। [নিজে করি]

কষে দেখি 5.3

1. $a:b = c:d$ হলে, দেখাই যে,

$$(i) (a^2+b^2):(a^2-b^2) = (ac+bd):(ac-bd)$$

$$(ii) (a^2+ab+b^2):(a^2-ab+b^2) = (c^2+cd+d^2):(c^2-cd+d^2)$$

$$(iii) \sqrt{a^2+c^2} : \sqrt{b^2+d^2} = (pa+qc) : (pb+qd)$$

2. $x:a = y:b = z:c$ হলে, প্রমাণ করি যে,

$$(i) \frac{x^3}{a^2} + \frac{y^3}{b^2} + \frac{z^3}{c^2} = \frac{(x+y+z)^3}{(a+b+c)^2} \quad (ii) \frac{x^3+y^3+z^3}{a^3+b^3+c^3} = \frac{xyz}{abc}$$

$$(iii) (a^2+b^2+c^2)(x^2+y^2+z^2) = (ax+by+cz)^2$$

3. $a:b = c:d = e:f$ হলে, প্রমাণ করি যে,

$$(i) \text{প্রত্যেকটি অনুপাত} = \frac{5a-7c-13e}{5b-7d-13f} \quad (ii) (a^2+c^2+e^2)(b^2+d^2+f^2) = (ab+cd+ef)^2$$

4. যদি $a:b = b:c$ হয়, তবে প্রমাণ করি যে,

$$(i) \left(\frac{a+b}{b+c}\right)^2 = \frac{a^2+b^2}{b^2+c^2} \quad (ii) a^2b^2c^2 \left(\frac{1}{a^3} + \frac{1}{b^3} + \frac{1}{c^3}\right) = a^3+b^3+c^3 \quad (iii) \frac{abc(a+b+c)^3}{(ab+bc+ca)^3} = 1$$

5. a, b, c, d ক্রমিক সমানুপাতী হলে, প্রমাণ করি যে,

$$(i) (a^2+b^2+c^2)(b^2+c^2+d^2) = (ab+bc+cd)^2 \quad (ii) (b-c)^2 + (c-a)^2 + (b-d)^2 = (a-d)^2$$

6. (i) যদি $\frac{m}{a} = \frac{n}{b}$ হয়, তবে দেখাই যে, $(m^2+n^2)(a^2+b^2) = (am+bn)^2$
(ii) যদি $\frac{a}{b} = \frac{x}{y}$ হয়, তবে দেখাই যে, $(a+b)(a^2+b^2)x^3 = (x+y)(x^2+y^2)a^3$
(iii) যদি $\frac{x}{m-n^2} = \frac{y}{mn-l^2} = \frac{z}{nl-m^2}$ হয়, তবে দেখাই যে, $lx+my+nz = 0$
(iv) $\frac{x}{b+c-a} = \frac{y}{c+a-b} = \frac{z}{a+b-c}$ হলে, দেখাই যে, $(b-c)x+(c-a)y+(a-b)z = 0$
(v) $\frac{x}{y} = \frac{a+2}{a-2}$ হলে, দেখাই যে, $\frac{x^2-y^2}{x^2+y^2} = \frac{4a}{a^2+4}$
(vi) $x = \frac{8ab}{a+b}$ হলে, $\left(\frac{x+4a}{x-4a} + \frac{x+4b}{x-4b}\right)$ -এর মান হিসাব করে লিখি।
7. (i) $\frac{a}{3} = \frac{b}{4} = \frac{c}{7}$ হলে, দেখাই যে, $\frac{a+b+c}{c} = 2$
(ii) $\frac{a}{q-r} = \frac{b}{r-p} = \frac{c}{p-q}$ হলে, দেখাই যে, $a+b+c = 0 = pa+qb+rc$
(iii) $\frac{ax+by}{a} = \frac{bx-ay}{b}$ হলে, দেখাই যে প্রতিটি অনুপাত x -এর সমান।
8. (i) যদি $\frac{a+b}{b+c} = \frac{c+d}{d+a}$ হয়, তবে প্রমাণ করি যে, $c=a$ অথবা $a+b+c+d = 0$
(ii) যদি $\frac{x}{b+c} = \frac{y}{c+a} = \frac{z}{a+b}$ হয়, দেখাই যে, $\frac{a}{y+z-x} = \frac{b}{z+x-y} = \frac{c}{x+y-z}$
(iii) $\frac{x+y}{3a-b} = \frac{y+z}{3b-c} = \frac{z+x}{3c-a}$ হলে, দেখাই যে, $\frac{x+y+z}{a+b+c} = \frac{ax+by+cz}{a^2+b^2+c^2}$
(iv) $\frac{x}{a} = \frac{y}{b} = \frac{z}{c}$ হলে, দেখাই যে, $\frac{x^2-yz}{a^2-bc} = \frac{y^2-zx}{b^2-ca} = \frac{z^2-xy}{c^2-ab}$
9. (i) যদি $\frac{3x+4y}{3u+4v} = \frac{3x-4y}{3u-4v}$ হয়, তবে দেখাই যে $\frac{x}{y} = \frac{u}{v}$
(ii) $(a+b+c+d) : (a+b-c-d) = (a-b+c-d) : (a-b-c+d)$ হলে, প্রমাণ করি যে, $a : b = c : d$
10. (i) $\frac{a^2}{b+c} = \frac{b^2}{c+a} = \frac{c^2}{a+b} = 1$ হলে, দেখাই যে, $\frac{1}{1+a} + \frac{1}{1+b} + \frac{1}{1+c} = 1$
(ii) $x^2 : (by+cz) = y^2 : (cz+ax) = z^2 : (ax+by) = 1$ হলে, দেখাই যে, $\frac{a}{a+x} + \frac{b}{b+y} + \frac{c}{c+z} = 1$
11. (i) $\frac{x}{xa+yb+zc} = \frac{y}{ya+zb+xc} = \frac{z}{za+xb+yc}$ এবং $x+y+z \neq 0$ হলে, দেখাই যে, প্রতিটি অনুপাত $\frac{1}{a+b+c}$ -এর সমান।
(ii) $\frac{x^2-yz}{a} = \frac{y^2-zx}{b} = \frac{z^2-xy}{c}$ হলে, প্রমাণ করি যে, $(a+b+c)(x+y+z) = ax+by+cz$

(iii) $\frac{a}{y+z} = \frac{b}{z+x} = \frac{c}{x+y}$ হলে, প্রমাণ করি যে, $\frac{a(b-c)}{y^2-z^2} = \frac{b(c-a)}{z^2-x^2} = \frac{c(a-b)}{x^2-y^2}$

12. অতিসংক্ষিপ্ত উত্তরধর্মী প্রশ্ন (V.S.A.)

(A) বহুবিকল্পীয় প্রশ্ন (M.C.Q.) :

- (i) 3, 4 এবং 6-এর চতুর্থ সমানুপাতী (a) 8 (b) 10 (c) 12 (d) 24
(ii) 8 এবং 12-এর তৃতীয় সমানুপাতী (a) 12 (b) 16 (c) 18 (d) 20
(iii) 16 এবং 25-এর মধ্য সমানুপাতী (a) 400 (b) 100 (c) 20 (d) 40
(iv) a একটি ধনাত্মক সংখ্যা এবং $a : \frac{27}{64} = \frac{3}{4} : a$ হলে, a-এর মান
(a) $\frac{81}{256}$ (b) 9 (c) $\frac{9}{16}$ (d) $\frac{16}{9}$
(v) $2a = 3b = 4c$ হলে, $a : b : c$ হবে (a) 3:4:6 (b) 4:3:6 (c) 3:6:4 (d) 6:4:3

(B) নীচের বিবৃতিগুলি সত্য না মিথ্যা লিখি :

- (i) $ab : c^2$, $bc : a^2$ এবং $ca : b^2$ -এর যৌগিক অনুপাত 1:1
(ii) x^3y , x^2y^2 এবং xy^3 ক্রমিক সমানুপাতী।

(C) শূন্যস্থান পূরণ করি :

- (i) তিনটি ক্রমিক সমানুপাতী ধনাত্মক সংখ্যার গুণফল 64 হলে, তাদের মধ্যসমানুপাতী _____
(ii) $a:2 = b:5 = c:8$ হলে a-এর 50% = b-এর 20% = c-এর _____ %
(iii) $(x+2)$ এবং $(x-3)$ এর মধ্য সমানুপাতী x হলে, x-এর মান _____

13. সংক্ষিপ্ত উত্তরধর্মী প্রশ্ন (S.A.)

- (i) $\frac{a}{2} = \frac{b}{3} = \frac{c}{4} = \frac{2a-3b+4c}{p}$ হলে, p-এর মান নির্ণয় করি।
(ii) $\frac{3x-5y}{3x+5y} = \frac{1}{2}$ হলে, $\frac{3x^2-5y^2}{3x^2+5y^2}$ -এর মান নির্ণয় করি।
(iii) $a:b = 3:4$ এবং $x:y = 5:7$ হলে, $(3ax-by):(4by-7ax)$ কত নির্ণয় করি।
(iv) x, 12, y, 27 ক্রমিক সমানুপাতী হলে, x ও y-এর ধনাত্মক মান নির্ণয় করি।
(v) $a:b = 3:2$ এবং $b:c = 3:2$ হলে, $a+b:b+c$ কত নির্ণয় করি।